家人刮花鄰車 休班警曬證裁不當 監警會：建議給不記錄在案警告

【明報專訊】監警會昨日公布兩宗投訴成立的個案，涉及警務人員在休班時不恰當地表明警員身分。去年3月，一名休班警停泊私家車，其家人開門下車時，刮花旁邊私家車的車身，休班警隨即下車，向被刮花車身的車主出示委任證及表露警察身分，又夾雜污言穢語問「邊度撞到你啊？」被投訴「行為不當」屬實；另一宗涉休班警因不滿郵政車司機駕駛方式，以其座駕爬頭及截停郵政車，並說粗言穢語，被投訴「行為不當」及「不禮貌」證明屬實。監警會指此警言行「接近發泄憤怒」，建議警方作紀律聆訊。

休班警投訴未見升勢

監警會主席郭琳廣指出，每年有約5至6宗涉及休班警員的投訴，暫未見升勢，當中不少投訴可避免，該會要求警方向人員闡釋警察通例及守則，講清楚在私事、涉利益衝突及惡意下，不應於休班時表露身分及執行警權。

首宗投訴發生於去年3月，一名休班警家人從其私家車下車時，車門刮花投訴人車身，休班警下車表露警察身分，夾雜粗言質疑，被投訴涉及「濫用職權」。調查中，該警承認表露身分是為調停。監警會表示，無客觀證據顯示該警有用污言穢語，但事涉警察近親，要免利益衝突，警員不應展示委任證處理事件，並將指控改為「行為不當」證明屬實，建議給予不記錄在案的警告。

不滿郵車駕駛方式 爬頭截停

另一宗投訴發生在2015年3月，一名休班警在沙田駕駛時，不滿前方郵政車司機的駕駛方式，多次爬頭及倒後擋其去路，並截停。該警去年因此被法院判不小心駕駛罪成，罰款3000元，法官曾形容被告「情緒智商不符合市民對警員的期望」、「令警隊蒙羞」。

投訴人指該警不恰當地阻擋駕駛路線，下車即展示委任證是「行為不當」，投訴警案課曾指休班警駕車時無表露身分，認為調查毋須交予監警會；粗言穢語不禮貌的指控為「無法證實」。

監警會檢視個案時，認為兩項指控均應列「獲證明屬實」，加一項「未經舉報但證明屬實」的「不當行為」指控，建議紀律聆訊，嚴重可革職。

另外，監警會指出休班警恰當表露身分的個案，2014年12月一男子在港鐵車廂內為爭位而襲擊女乘客，一名休班警助追截，制服男子時表露警長身分，男子投訴警長用過多武力是濫權。監警會認為，有需要下執行職務符合警例要求，投訴不成立，並建議警方嘉許該警見義勇為。郭琳廣指出︰「無人想有警員休班時見此情况『側側膊』坐視不理。」

個人資料投訴 兩成私找女事主

監警會副秘書長（行政）梅達明亦指出，收到涉及警務人員利用執行職務期間蒐集個人資料的投訴中，約兩成涉及警務人員私下聯絡案中女事主，行為不恰當及不專業，「有些個案未必當刻出現，或至分手後才投訴，但（這種手法下）你永遠不會贏，這些行為要杜絕」。

- See more at:

我想食雪糕

呀sirXXXXXX